日本樓大升值，yen大升值。

賣港樓轉yen買日樓。日本樓（估計會）大升值，yen（估計會）大升值。日昇日昇日日昇。

不少香港人視日本為「鄉下」，一年總要去數次旅行「止癮」，移居日本更是不少人的夢想。

七十後的Sally與丈夫Benjamin在2018年初才首次踏足日本福岡，卻已立即有想留下居住的衝動，於是在同年年底移民當地，經營港人一站式日本經營簽證申請、移居和相關商業顧問等在地支援服務。她坦言，現時生活非常開心，「食嘢又平、個天又藍、空氣又好，生活質素絕對提高咗，人生如此夫復何求。」

Sally與Benjamin原本在港經營數碼營銷公司，眼見香港樓價愈來愈貴，即使自己做生意，亦沒有信心將來可以安心退休。她坦言曾考慮移民英國，但考慮創業投資成本及時差問題後，最終選定日本。

雖然二人由首次踏足福岡至移居當地前後不足一年，但他們準備相當充足。Benjamin透過經營管理簽證，投資500萬元日元（約35萬港元）創業，在日本成立公司，Sally則以配偶身份申請家族滯在簽證。公司每年要有500萬元日元或以上毛利，並聘請至少2名員工等方可續證，「日本經營管理簽證，除了做飲食業，可以不用聘請員工。」

除了繼續經營數碼營銷公司，Sally及Benjamin亦開展另一門生意，經營港人一站式日本經營簽證申請、移居和相關商業顧問等在地支援服務。Sally表示，他們親身經歷了移民過程，清楚知道港人移民時會遇到的困難，「除了搞簽證，生活上亦有很多難題，例如睇樓，因為外國人在日本租屋時，除需提交工作證明及入息證明，亦必須有連帶擔保人。」

在2018年之前，Sally從未踏足過日本，但兩年多前經朋友介紹在福岡買樓投資，現時樓價已上升30%，又有租金收入，即使生意未如理想亦可靠租金維持生活。她笑言，以前很擔心在日本生活會遇上地震，「但親身去過之後，我寧願死喺咁有禮貌嘅國家，而且福崗過去二十多年也沒有發生過地震。」

Sally指，日本社會福利好，例如除「國民年金保險（基礎年金）」外，他們還會為一項名為「國民厚生年金（上乘年金）」的保險供款（有人稱它為高級版的國民年金保險）。以年近50歲的Benjamin為例，每月薪金30萬日元（約21,000港元），每月供4萬日元（約2,800港元）厚生年金，供15年，到六十五歲時便可每年一筆過獲政府發放的補助，以每月計算，可得補助295,974日元（約20,700港元），直至死亡，「只要我們退休後不少於24個月命，這便一定有賺，而且另一半亦可享同等福利。」（註：日本厚生年金按入職年齡開始供款，直到六十五歲才可以開始領取，而年金補助金額亦受供款金額、各地市政府、供款人年齡及供款年期等因素影響。）

Sally與丈夫平日一至五上班，周末休息，「以前在香港星期六、日都沒法休息，擔心少工作一天都無法交租。日本則設有租金管制措施，保障租客的權益。」她又指，在日本生活使費不多，福岡生活指數大約是東京及大阪的八折，他們每月約花10萬日元（約7,000港元）便足夠生活，「錢不算賺得多，但可以去『食好嘢』平衡心理。」她笑言，在日本生活「冇嘢唔好」，「在這裏，最平290日元（約20港元）便可吃到一碗拉麵，還要是很好吃的水平，超市逢星期六、日又有黑毛和牛半價，食嘢又平、天空又藍、空氣又好，生活質素絕對提高了，人生如此夫復何求。」

國際局勢動盪，美中貿易戰升溫、香港反送中抗爭越趨不安，再加上阿根廷選舉爆冷門導致股匯雙殺，使避險貨幣日圓再度水漲船高，目前兌美元匯率已是1月以來的高點，且在國際經濟局勢及歐洲政經動盪的攪局之下，短期內日圓恐難以回貶。

截至台灣時間下午2時20分，日圓匯率為105.393日圓兌1美元，上次日圓失守105大關已是今年1月時的104.1；兌換台幣則為新台幣0.2984元兌1日圓，持續在2016年11月以來的高點。

大和證券資深貨幣策略師Yukio Ishizuki向《路透》表示：「受到香港及阿根廷局勢的影響，市場避險情緒上升，投資客紛紛作多日圓，湧入此資產。」

Yukio Ishizuki還直言：「目前日圓漲勢仍沒有趨緩的跡象，日圓匯率的下個目標會是今年1月的高點，但這不代表此高點會成為日圓繼續升值的阻礙」；如果日圓升破104.1，將創下2016年11月以來新高。

展望未來前景依然難以樂觀，由於擔憂全球經濟情勢及聯準會降息動向，美國10年期公債殖利率持續下探，目前與日本10年期公債殖利率的差距，已是2016年11月以來最接近的時後，而在歐洲，歐元區經濟不振，以及義大利政府瀕臨垮台，都傷害了歐元區前景。

港蝗